[[电路_第6版_邱关源.pdf#page=344|P320]]
本章使用[[复变函数/8 拉普拉斯变换|拉普拉斯变换]],将线性动态电路的时域变换转化为频域的变化,并通过对于频域的运算电路来计算目标响应,最后通过拉普拉斯反变换来求得响应的时域表达式,以此避免了直接在时域中计算所遇到的微分方程求解问题.

拉普拉斯变换的东西在复变函数有深入研究,这里简要介绍.本章不需要十分深入的使用拉普拉斯变换,只需要掌握常见函数的拉普拉斯变换/逆变换,以及基本性质,然后进行变换,求解,逆变换即可.
## 拉普拉斯变换
对于一个定义在$[0,\infty)$的函数$f(t)$,其拉普拉斯变换式$F(s)$定义为:
$$F(s)=\int_0^\infty f(t)\mathrm{e}^{-st}\mathrm{d}t$$
其中$s$是复频率,$F(s)$称为象函数,$f(t)$称为原函数/象原函数.可见拉氏变换是一个将时域函数转化为频域函数的变换.这个变换考虑的范围是从0开始的时间,也就是说不需要考虑t=0之前的状态,同时需要t=0时的初始状态.

相反地,有拉普拉斯逆变换:
$$f(t)=\frac{1}{2\pi\mathrm{j}}\int_{c-\mathrm{j}\infty}^{c+\mathrm{j}\infty}F(s)\mathrm{e}^{st}\mathrm{d}s$$
其中c为正的有限常数.

通常用$\mathscr L[\,\,\,\,]和\mathscr L^{-1}[\,\,\,\,]$来表示拉普拉斯变换和拉普拉斯逆变换.
### 常见函数的拉普拉斯变换
这里搬运一下复变函数记的部分.
$$
\begin{aligned}
&脉冲,阶跃函数:\\
&&&\delta(t)\longleftrightarrow 1\\
&&&\varepsilon(t)\longleftrightarrow \frac{1}{s}\\
&基本函数:\\
&&&1\longleftrightarrow \frac{1}{s}\\
&&&e^{at}\longleftrightarrow \frac{1}{s-a}\\
&&&t^{m}\longleftrightarrow \frac{m!}{s^{m+1}}\\
&&&t^{m}e^{at}\longleftrightarrow \frac{m!}{{(s-a)}^{m+1}}\\
&&&\sin at\longleftrightarrow \frac{a}{s^2+a^{2}}\\
&&&\cos at\longleftrightarrow \frac{s}{s^2+a^{2}}\\
\end{aligned}
$$
## 拉普拉斯变换的基本性质
### 1 线性性质
$$\begin{aligned}&\mathscr{L}[\alpha f_{1}(t)+\beta f_{2}(t)]=\alpha\mathscr{L}[f_{1}(t)]+\beta\mathscr{L}[f_{2}(t)],\\&\mathscr{L}^{-1}[\alpha F_{1}(s)+\beta f_{2}(s)]=\alpha\mathscr{L}^{-1}[F_{1}(s)]+\beta\mathscr{L}^{-1}[F_{2}(s)].\end{aligned}$$
### 2 位移性质
$$\mathscr{L}[f(t-\tau)]=\mathrm{e}^{-s\tau}F(s),\quad\tau\geqslant0\text{ 为常数}.$$
$$\mathscr{L}[\mathrm{e}^{at}f(t)]=F(s-a),\quad\mathrm{Re}(s-a)>c_0.$$
### 3 微分性质
$$\mathscr{L}[f^{\prime}(t)]=sF(s)-f(0)$$
$$F^{\prime}(s)=\mathscr L[-tf(t)]$$
一般地,有:
$$\mathscr{L}\left[f^{(n)}(t)\right]=s^n\mathrm{F}(s)-s^{n-1}f(0)-s^{n-2}f^{\prime}(0)-\cdots-f^{(n-1)}(0),\quad n=1,2,\cdots$$
$$F^{(n)}(s)=\mathscr{L}[(-t)^nf(t)],\quad n=1,2,\cdotp\cdotp\cdotp$$
### 4 积分性质
$$\mathscr{L}\left[\int_0^tf(t)\operatorname{d}t\right]=\frac{1}{s}F(s)$$
$$\int_{s}^{\infty}F\left(s\right)\mathrm{d}s=\mathscr{L}\left[\frac{f(t)}{t}\right]$$
一般地,有:
$$\begin{aligned}&\mathcal{L}\left[\underbrace{\int_{0}^{t}\mathrm{d}t\int_{0}^{t}\mathrm{d}t\cdots\int_{0}^{t}}_{n\text{次}}f(t)\mathrm{d}t\right]=\frac{1}{s^{n}}F(s)\\&\underbrace{\int_{s}^{\infty}\mathrm{d}s\int_{s}^{\infty}\mathrm{d}s\cdots\int_{s}^{\infty}}_{n\text{次}}F(s)\mathrm{d}s=\mathcal{L}\left[\frac{f(t)}{t^{n}}\right]\end{aligned}$$
## 运算电路
这一部分讲的是如何对于复频域的电路列电路方程.
### 电路定律
频域中,基尔霍夫定律仍然成立.
$$\begin{aligned}&\text{对任一节点}&&\sum I(s)=0\\&\text{对任一回路}&&\sum U(s)=0\end{aligned}$$
VCR也仍然成立.
$$U(s)=RI(s)$$
### 元件对应的运算电路
#### 电阻
电阻的运算电路相比于原来并没有变化.
![[Pasted image 20241221210252.png]]
#### 电感
电感,电容的运算电路都有两种,一种是串联一种是并联,一般都用串联那种.
电感的运算电路(右):
![[Pasted image 20241221210414.png]]
注意这里的电源是非关联参考方向.
$$U(s)=sLI(s)-Li(0_{-})$$
$$I(s)=\frac{1}{sL}U(s)+\frac{i(0_{-})}{s}$$
#### 电容
电容的运算电路(右):
![[Pasted image 20241221210502.png]]
$$U(s)=\frac{1}{sC}I(s)+\frac{u(0_{-})}{s}$$
$$
I(s)=sCU(s)-Cu(0_{-})
$$
#### 耦合电感
耦合电感的运算电路(右):
![[Pasted image 20241221210634.png]]
## 拉普拉斯变换的部分分式展开
在将函数变成频域函数之后,它会是一个有理分式的样子如下:
$$F(s)=\frac{N(s)}{D(s)}=\frac{a_{0}s^{m}+a_{1}s^{m-1}+\cdots+a_{m}}{b_{0}s^{n}+b_{1}s^{n-1}+\cdots+b_{n}}$$

这个式子没法通过直接的变换来求解逆变换,所以需要将其拆分为简单的分式,再进行逆变换.本节讲述的就是分式分解的方法.本节比较细节,建议还是看课本.
### 1 有理分式化为真分式
上式中分子次数m必定小于等于分母次数n.若$n>m$,则$F(s)$已经是真分式;若$n=m$,则需要做
$$F(s)=A+\frac{N_0(s)}{D(s)}$$
其中$A$为常数,反变换回时域就是$A\delta(t)$,然后下一步就只需要处理真分式$\frac{N_{0}(s)}{D(s)}$.
### 2 展开分式,即求出D(s)=0的根
$D(s)=0$的根有三种情况:单根,共轭复根,重根.记其根为$p_{1},p_{2},\dots,p_{n}$.
#### (1) 单根
此时$F(s)$可以展开为
$$F(s)=\frac{K_1}{s-p_1}+\frac{K_2}{s-p_2}+\cdots+\frac{K_n}{s-p_n}$$
可以把上式继续变化为分母为D(s)的式子,但是使用公式更方便.

单根情况下,有公式:
$$K_{1}=\begin{bmatrix}{(s-p_{1})F(s)}\end{bmatrix}_{s=p_{i}}\quad(i=1,2,3,\cdots,n)$$
然后对其求极限可得$K_{1}$;
或者有另一个公式:
$$K_{i}=\frac{N(s)}{D^{^{\prime}}(s)}|_{s=p_{i}}\quad(i=1,2,3,\cdots,n)$$
#### (2) 共轭复根
这里的公式实际上和上一种情况一样,不知道为什么课本要写成两种情况.
$$K_{1}=[\begin{array}{c}(s-\alpha-\mathrm{j}\omega)F(s)]\end{array}_{s=\alpha+\mathrm{j}\omega}=\frac{N(s)}{D^{\prime}(s)}|_{s=\alpha+\mathrm{j}\omega}$$
$$K_{2}=\left[\left(s-\alpha+\mathrm{j}\omega\right)F(s)\right]_{s=\alpha-\mathrm{j}\omega}=\frac{N(s)}{D^{\prime}(s)}|_{s=\alpha-\mathrm{j}\omega}$$
#### (3) 重根
当$D(s)=0$有q重根时,公式为:
$$\begin{aligned}&K_{11}=\begin{pmatrix}{s-p_{1}}\end{pmatrix}^{q}F\begin{pmatrix}{s}\end{pmatrix}|_{s=p_{1}}\\&K_{12}=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}\left[\left(s-p_{1}\right)^{q}F(s)\right]|_{s=p_{1}}\\&K_{13}=\left.\frac{1}{2}\frac{\mathrm{d}^{2}}{\mathrm{d}s^{2}}\left[\left(s-p_{1}\right)^{q}F(s)\right]\right|_{s=p_{1}}\\&............\\&K_{1q}=\left.\frac{1}{\begin{pmatrix}{q-1}\end{pmatrix}!}\frac{\mathrm{d}^{q-1}}{\mathrm{d}s^{q-1}}\left[\begin{pmatrix}{s-p_{1}}\end{pmatrix}^{q}F(s)\right]\right|_{s=p_{1}}\end{aligned}$$
